\documentclass[a4paper]{article} 
\usepackage{mathtools, amssymb, amsthm}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{thmtools}
\usepackage{a4wide}



% environments
\declaretheoremstyle[notefont=\bfseries,notebraces={}{},headpunct={},postheadspace=1em]{handstyle}
\declaretheorem[style=handstyle,numbered=no,name=Opgave]{opghand}
\theoremstyle{definition}                            
\theoremstyle{remark}                                       
\newenvironment{oplossing}{\begin{proof}[Oplossing]}{\end{proof}}
\newenvironment{uitwerking}{\begin{proof}[Uitwerking]}{\end{proof}}
\newenvironment{bewijs}{\begin{proof}[Bewijs]}{\end{proof}}

% operators
\DeclareMathOperator{\vspan}{span}
\DeclareMathOperator{\binomial}{Bin}
\DeclareMathOperator{\id}{id}

% set letters
\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\ZZ}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\QQ}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\CC}{\mathbb{C}}
\newcommand{\EE}{\mathbb{E}}
\newcommand{\PP}{\mathbb{P}}
\newcommand{\TT}{\mathbb{T}}

% extra commando's
\newcommand{\twovector}[2]{\left(\begin{smallmatrix} #1 \\ #2 \end{smallmatrix}\right)}
\newcommand*\diff{\mathop{}\!\mathrm{d}}
\renewcommand{\(}{\left(}
\renewcommand{\)}{\right)}

%% Document
\begin{document}
\begin{opghand}[8.4]
Zij $f: \RR^2 \to \RR$ gegeven door $f(\vec 0) = 0$ en voor $(x, y) \neq 0$ 
\[
f(x, y) = \frac{x^3}{x^2 + y^4}
\]
\begin{enumerate}[i)]
\item Is $f$ continu in $\vec 0$?
\begin{oplossing}
Ja, merk op dat $|x^2 + y^4| \geq x^2$ dus $|f(x, y)| \leq |x^3 / x^2|$. Dus we zien met het squeezelemma dat $\lim_{(x, y) \to \vec 0} f(x, y) = 0$, dus $f$ is continu in $\vec 0$.  
\end{oplossing}
\item Bestaan de partiële afgeleiden $D_if$ in $\vec 0$?
\begin{oplossing}
Ja, we berekenen
\[
D_1f(\vec 0) = \lim_{h \to 0} \frac{f(h, 0) - f(\vec 0)}{h} = \lim_{h \to 0} \frac{\frac{h^3}{h^2} - 0}{h} = 1. 
\]
\[
D_2f(\vec 0) = \lim_{h \to 0} \frac{f(0, h) - f(\vec 0)}{h} = \lim_{h \to 0} \frac{0}{h} = 0. 
\]
\end{oplossing}
\item Voor elke $\vec u \in \RR^2$ bestaat de richtingsafgeleiden $D_{\vec{u}}(\vec 0)$?
\begin{oplossing}
Ja, we berekenen
\[
D_{\vec u}f(\vec 0) = \lim_{h \to 0} \frac{f(h\vec u) - f(\vec 0)}{h} = \lim_{h \to 0} \frac{\frac{h^3u_1^3}{h^2u_1^2 + h^4 u_1^4} - 0}{h} = \lim_{h \to 0} \frac{u_1^3}{u_1^2 + h^2u_2^4} = u_1,
\]
immers als $u_1 = 0$ is de laatste uitdrukking $0$ en anders zal $u_1^2 + h^2u_2^4 \to u_1^2$ als $h \to 0$, dus volgt het uit de quotiëntregel voor limieten. 
\end{oplossing}
\item Is $f$ totaal differentiëerbaar in $\vec 0$?
\begin{oplossing}
Als de totale afgeleide van $f$ bestaat in $0$, dan weten we vanwege de eerste slide uit het hoorcollege dat $f'(\vec 0) = [D_1f(\vec 0), D_2f(\vec 0)]$. Dus met (b) zien we dat $f$ totaal differentiëerbaar is desda voor $\vec h$ rond $\vec 0$
\begin{equation}
f(\vec{h}) - f(\vec 0) - [1, 0]\vec h = o(||\vec h||).
\end{equation}
We zien nu dat
\begin{align*}
\left | \frac{f(\vec h) - f(\vec 0) - [1, 0] \vec h}{||\vec h||} \right |&= \left | \frac{\frac{h_1^3}{h_1^2 + h_2^4} - h_1}{||\vec h||} \right | = \left | \frac{-h_1h_2^4}{(h_1^2 + h_2^4)||\vec h||} \right | \\
&\leq \left | \frac{-h_1h_2^4}{(2h_1^2h_2^2)||\vec h||} \right |, &(x^2 + y^2 \geq 2xy)
\end{align*}
en deze laatste uitdrukking is (binnen de absoluutstrepen) homogeen van graad $1$ dus gaat naar $0$ als $\vec h \to 0$. Dus (1) geldt en $f$ is totaal differentiëerbaar in $\vec 0$. 
\end{oplossing}
\newpage
\item Is $f$ een $C^1$-functie?
\begin{oplossing}
We berekenen eerst voor $(x, y) \neq 0$
\[
D_1f(x, y) := \lim_{h \to 0} \frac{f(x + h, y) - f(x, y)}{h} = \frac{d}{dx} \frac{x^3}{x^2 + y^4} = \frac{3x^2(x^2 + y^4) - 2x^4}{(x^2 + y^4)^2} = \frac{x^4 + 3x^2y^4}{(x^2 + y^4)^2},
\]
dit mag met gewone regels voor differentiëren.

Nu zien we dat als we over de lijn $(0, y)$ lopen geldt dat
\[
\lim_{y \to 0}D_1f(0, y) = \lim_{y \to 0} \frac{0}{(0^2 + y^4)^2} = 0.
\]
Aan de andere kant, lopen we over de lijn $y = 0$, dan zal
\[
\lim_{x \to 0}D_1f(x, 0) = \lim_{x \to 0} \frac{x^4 + 0}{(x^2 + 0^4)^2} = 1.
\]
We concluderen dat $D_1f(x, 0)$ niet continu kan zijn in $\vec 0$, dus met stelling 8.30 volgt dat $f$ niet totaal differentiëerbaar is.
\end{oplossing}
\end{enumerate}
\end{opghand}
\end{document}
